% @Source RP

\begin{multicols}{2}
  Sur le cercle trigonométrique, on place un point $M$ libre sur l'arc $\arc{\mathtt{I}J}$.
  
  Soient $C$ le projeté orthogonal de $M$ sur l'axe des abscisses et $S$ le projeté orthogonal de $M$ sur l'axe des ordonnées.
  
  $COM$ est un triangle rectangle en $C$.
  
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \coordinate[label=below left:$O$] (O) at (0, 0);
      \coordinate[label=right:$\mathtt{I}$] (I) at (2.5, 0);
      \coordinate[label=above:$J$] (J) at (0, 2.5);
      \coordinate[label=above right:$M$] (M) at (40:2.5);
      \coordinate[label=below:$C$] (C) at ($(O)!(M)!(I)$);
      \coordinate[label=left:$S$] (S) at ($(O)!(M)!(J)$);
      \draw[thick] (O) circle (2.5cm);
      \fill[black!20] (O) -- (M) -- (C) -- cycle;
      \draw[thick] (I) -- ($(O)!-1!(I)$);
      \draw[thick] (J) -- ($(O)!-1!(J)$);
      \draw[dashed,thick] (S) -- (M) -- (C);
      \draw[colorSec, ultra thick] (O) -- (C);
      \draw[colorPrim, ultra thick] (O) -- (S);
      \pic [draw,thick,angle radius=2mm]  {right angle = M--C--O};
      \pic [draw,thick,angle radius=2mm]  {right angle = O--S--M};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Dans le triangle rectangle $COM$, que vaut $\cos\widehat{\mathtt{I}OM}$ ?
    \item Dans le triangle rectangle $COM$, que vaut $\sin\widehat{\mathtt{I}OM}$ ?
    \item Placer le point $M$ tel que $\widehat{\mathtt{I}OM} = \ang{60}$.
  	
  	Déterminer graphiquement les longueurs $OC$ et $OS$ et comparer avec la calculatrice.
    \item Montrer que $\sin^2\widehat{\mathtt{I}OM} +\cos^2\widehat{\mathtt{I}OM} = 1$.
  \end{enumerate}
  
  \paragraph*{Remarque}
  Jusqu'au collège, le cosinus et le sinus d'un angle étaient définis pour un angle géométrique $\widehat{\mathtt{I}OM}$ compris entre $\ang{0}$ et $\ang{90}$, 
  c'est-à-dire pour un point $M \in \arc{\mathtt{I}J}$.
  
  Dans ce chapitre, on définira le cosinus et le sinus d'un nombre réel quelconque.
\end{multicols}